
\documentclass[titlepage]{article}

\usepackage[german]{babel}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{hyperref}


\begin{document}

\title{\huge{Law-\S earch, \\die Suchmaschine auf Gesetzen}}
\author{Benedikt El\ss mann\\ Christian Ernst\\ Bingquing Hu\\ Li Huang\\ Sven Landmann\\\\Universit\"at Leipzig\\Information Retrieval 2018}
\date{\today}

\maketitle

\thispagestyle{empty}

\tableofcontents

\newpage

\setcounter{page}{1}

\section{Einleitung}

Das Ziel des Projektes ''Law-\S earch'' im Praktikum zur Vorlesung Information Retrieval ist es, eine dom\"anenspezifische Suchmaschine zu entwickeln und damit die theoretischen Grundlagen
der Vorlesung praktisch anzuwenden.
Die f\"ur das Projekt ausgew\"ahlte Suchdom\"ane stellt dabei das aktuelle deutsche Bundesrecht in deutscher Sprache dar.
Es enth\"alt alle Gesetze und Verordnungen, wie das Grundgesetz oder die Stra\ss enverkehrsordnung, die in der gesamten Bundesrepublik gelten und die \"uber dem Landesrecht der Bundesl\"aner stehen.
Das macht die Suchmaschine insbesondere interessant f\"ur Juristen und Jura-Studenten, aber auch f\"ur jede am Recht interessierte Privatperson.\\
Gedachte Szenarien sind dabei die Suche nach Gesetzen, die ein in der Anfrage gegebenes Thema behandeln, oder die Suche nach dem genauen Wortlaut eines bekannten Gesetzes.
Die von der Seite \url{http://www.gesetze-im-internet.de} angebotene Suchfunktion erm\"oglicht bereits eine Suche W\"ortern im Titel oder im Text, die wahlweise entweder mit ODER oder mit UND verkn\"upft werden.
Da diese Funktion allerdings nicht sonderlich performant und umst\"andlich erscheint, bietet sie deutliches Verbesserungspotental durch die Anwendung von Technologien aus dem Information Retrieval.\\
In dieser Dokumentation soll auf die Motivation und Besonderheiten der Domain und der Daten, auf die verwendeten Technologien und auf die Evaluation der Suchmaschine eingegangen werden.

\section{Motivation}

Dieses Kapitel behandelt die Bedeutung der Gesetze und die damit verbundene Wahl der Suchdom\"ane, sowie die Besonderheiten der Daten.\\
Die Suchdom\"ane ist das aktuelle deutsche Bundesrecht, das sich aus bundesdeutschen Gesetzen und Verordnungen zusammensetzt.
Es enth\"alt dementsprechend keine Gesetze und Verordnungen, die nur auf Landesebene, also jeweils nur in einem der 16 Bundesl\"ander, gelten.
Trotzdem verteilen sich die Gesetze und Verordnungen auf \"uber 6.000 Dokumente, was das deutsche Rechtssystem zu einem der umfangreichsten und komplexesten der Welt macht.
Die Daten, nach denen gesucht werden soll, stellen dabei die einzelnen Paragraphen bzw. Artikel aus den Gesetzen dar, von denen in den Dokumenten mehr als 100.000 vorkommen.

\subsection{Suchdomain}

Die Menge an deutschen Gesetze und Verordnungen z\"ahlt zu den umfangreichsten der Welt, wird st\"andig aktualisiert und erweitert und verteilt sich auf eine gro\ss e Zahl an Dokumenten.
F\"ur (angehende) Juristen ist es dadurch eine st\"andige Herausforderung und f\"ur den durchschnittlichen B\"urger beinahe eine Unm\"oglichkeit, den \"Uberblich zu bewahren.
Der Vereinfachung der Suche nach bestimmten Gesetzen und Verordnungen soll Law-\S earch dienen, indem es Techniken aus dem Information Retrieval nutzt, um eine genauere Suche nach Gesetzesparagraphen/Artikeln
\footnote{Im Allgemeinen werden in Deutschland Gesetze in Paragraphen aufgeteilt, w\"ahrend Verordnungen und Richtlinien, aber auch das Grundgesetz und Gesetze des \"offentlichen Rechts in Artikel aufgeteilt werden. Im Folgenden wird nur das Wort Paragraphen f\"ur Paragraphen und Artikel verwendet, da sie von der Suchmaschine gleich behandelt werden.}
zu erm\"oglichen.\\
Jeder Paragraph behandelt dabei einen Sachverhalt, wobei er selbst in mehrere Abs\"atze gegliedert sein kann; mehrere Paragraphen bilden zusammen Gesetzesb\"ucher, Verordnungen oder Kapitel dieser.
Eine Begrenzung der L\"ange gibt es bei den Paragraphen allerdings nicht, sie reicht von kurzen S\"atzen bis zu ausf\"uhrlichen Darstellungen komplexer Zusammenh\"ange.
Diese hierarchische Struktur der Gesetze und Verordnungen und das Fehlen von Beschr\"ankungen hinsichtlich der L\"ange macht das Bundesrecht zu einer Dom\"ane langer Texte mit Struktur.

\subsection{Besonderheiten der Daten}

Die Daten, auf denen Law-\S earch arbeitet, sind zur freien Verwendung auf der Seite \url{http://www.gesetze-im-internet.de} verf\"ugbar und werden dort vom Bundesministerium f\"ur Jusitz und Verbraucherschutz bereitgestellt. \\
Die 6.000 Dokumente sind in den Formaten HTML, PDF, EPUB und XML verf\"ugbar, wobei die reine Textmenge etwa 240 MB ber\"agt.
Mit dem Bash-Skript crawling.sh werden die Daten im XML-Format heruntergeladen und aktualisiert, da das Format sich zur Weiteren Textverarbeitung gut eignet.
Vor dem Indexieren werden die gecrawlten Dokumente in ihre einzelnen Paragraphen aufgetrennt, da die Ergebnisse der Suche nicht die Gesetzesb\"ucher oder Verordnungen, sondern nur die relevanten Paragraphen aus den Geseten/Verordnungen sein sollen.
Diese behandeln im Regelfall genau einen juristischen Sachverhalt, der unter Verwendungen von juristischen Fachtermini m\"oglichst eindeutig ausformuliert ist.

\section{verwendete Technologien}

Dieses Kapitel widmet sich den von Law-\S earch verwendeten Technologien und deren Funktionsweisen.
Die Suchmaschine nutzt dabei Apache Lucene als Framework f\"ur das Backend und Apache Tomcat als Webserver zur Darstellung der Ergebnisse.
Die Wahl dieser Technologien begr\"undet sich in der von beiden verwendeten Programmiersprache Java, die einem Informatikstudenten im 4./6. Semester vertraut sein sollte.

\newpage

\subsection{allgemeine Funktionsweise einer Suchmaschine}

Der erste Schritt beim Bau einer Suchmaschine ist der Aufbau eines Indexes, der ein Datenset voraussetzt.
Dieses wird durch das Skript crawling.sh gewonnen/aktualisiert und dann in eine Menge von Dokumenten/Paragraphen geteilt (Segmentation).
Da alle Dokumente in einem einheitlichen XML-Format gehalten sind, m\"ussen sie nicht in ein anderes Format konvertiert werden.
Der reine Text ohne die XML-Tags aus den Daten (Paragraphen) wird im folgenden von Stopw\"ortern befreit und auf die Grundformen der W\"orter reduziert (Lemmatisierung/Stemming).
Aus den vereinfachten Textdaten wird im Anschluss unter Verwendung des Tf-idf-Ma\ss es ein invertierter Index aufgebaut.\\
Auf dem so erstellten Index kann die Suchmaschine Suchen durchf\"uhren, nachdem die Query auf die gleiche Form wie der Index gebracht wird (Grundform, bereinigt von Stopw\"ortern).
Dabei wird aus der gegebenen vorverarbeiteten Query und dem vorverarbeiteten Datensatz eine gerankede Liste von Ergebnissen (Paragraphen) erzeugt.
Die Relevanz bestimmt sich vereinfacht aus den in der Query nachgefragten und gewichteten W\"ortern und deren Vorkommen in den Texten.

\subsection{Apache Lucene}

Bei Apache Lucene handelt es sich um eine leistungsf\"ahige Programmbibliothek, die der Volltextsuche dienen soll.
Es wird von der Apache Software Foundation unter der Apache Lizenz bereitgestellt, ist also freie Software.
Seine Performanz und Skalierbarkeit zeigen sich unter Anderem bei der Verwendung als Suchmaschine von Twitter und Wikipedia.\\
Apache Lucene baut einerseits den Index aus den gecrawlten Daten auf, wobei auf den von deutschen Stopw\"ortern befreiten Text das Tf-idf-Ma\ss \ und ein Vektorraum-Modell verwendet werden.
Andererseits bietet es Funktionen zur Suche auf dem generierten Index, wobei Werte f\"ur das Ranking angepasst werden k\"onnen.

\subsection{Apache Tomcat}

Als Webserver wird Apache Tomcat genutzt, das ebenfalls von der Apache Software Foundation unter der Apache Lizenz bereitgestellt wird.
Es erm\"oglicht eine vergleichsweise einfache Einbindung des Apache Lucene-Codes in den Web-Server, da sie die gleiche Programmiersprache nutzen.\\
Beim Start des Servers wird durch das eingebundene Apache Lucene der Index aus den Daten erzeugt, wobei ein etwa 100 MB gro\ss er Index erstellt wird.
Zudem stellt der Server eine Webseite bereit, \"uber die man einfach Anfragen stellen kann.
Bei eingehenden Anfragen generiert Apache Lucene aus der Anfrage/Query und dem Index eine Menge von Dokumenten, geordnet nach ihrer Relevanz bzgl. der Query.
Der Server erstellt daraus eine HTML-Repr\"asentation der Ergebnisse und sendet diese an den Anfragesteller.

\section{Aufbau und Funktion von Law-\S earch}

\subsection{allgemeine Vor\"uberlegungen}

Nach der Vollendung des vertikalen Prototypen haben wir versucht zu er\"ortern, wie ein User die Eingaben zu unserer Suchmaschine machen w\"urde. 
Dazu haben wir eine kleine (nicht repr\"asentative) Umfrage in unseren Bekannten- und Freundeskreis vorgenommen 
(darunter Personen verschiedener gesellschaftlicher Schichten und unterschiedlicher N\"ahe zum Thema Gesetze der Bundesrepublik Deutschland). 
Das Ergebnis dieser Umfrage war, dass, falls der entsprechende Gesetzabschnitt bekannt ist, eine Suche \"uber Abk\"urzungen der Gesetznamen und Paragraphen erfolgt und andernfalls \"uber Schlagw\"orter.
Weiterhin wollten wir die Suchmaschine leicht erweiterbar halten (f\"ur Landes- und Kommunlarecht bzw. f\"ur Gesetze anderer Staaten). 
Es sollte m\"oglich sein ohne gr\"o\ss ere \"Anderung in der Programmroutine neue Corpi enzuf\"ugen.
Zudem sollte die Verwendung der Software auch lokal ohne Server funktionieren.

\subsection{Bestandteile von Law-\S earch}

Die Suchmaschine selbst ist sehr strikt aufgebaut und unterteilt sich in insgesamt 7 Packages. 
Davon hat jedes eine ganz spezielle Aufgabe mit entsprechenden Klassen und Interfaces:

%\begin{itemize}
%	\item[server] K"ummert sich um die um die Kommunikation  it den Client, dem Loggen, der Initalizierung des Server
%	\item[lawsearch] Stellt die Schnitstelle zwischen dem Servlet und der Searchengine her
%	\item[searcher] Enth"alt Klassen den einen Suchvorgang f"ur bestimmte Corpi durchf"uhren
%	\item[indexing] Enth"alt Klassen die f"ur eine Indexierung f"ur bestimmte Corpi durchf"uhren
%	\item[usage] Enth"alt Klassen, welche direkt ohne Server anwendung finden. (Daten indexieren, Evalutaion auswerten)
%	\item[evaluation] Enth"alt Klassen, die eine semi - automatische Evaluation erm"oglichen.
%	\item[analyzer] Enth"alt Klassen, die f"ur die Erzeuung von Tokens verantwortlich sind. (zum Indexieren)
%\end{itemize}

\begin{center}
	\begin{tabular}{ l  l }
		server:		& Kommunikation mit dem Client, dem Logger und die \\
					& Initialisierung des Servers \\
		lawsearch: 	& stellt die Schnittstelle zwischen dem Servlet und der \\
					& Searchengine her \\
		searcher: 	& Klassen zur Durchf\"uhrung von Suchvorg\"angen f\"ur bestimmte \\
					& Corpi \\
		indexing: 	& Klassen zur Durchf\"uhrung einer Indexierung f\"ur bestimmte \\
					& Corpi \\
		usage: 		& Klassen zur direkten Anwendung ohne Server (Indexierung, \\
					& Auswertung der Evaluation) \\
		evaluation:	& Klassen f\"ur die semi-automatische Evaluation \\
		analyzer: 	& Klassen f\"ur die Erzeugung von Tokens (zur Indexierung) \\
	\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Aufbau des Index}

Der Indexierungsprozess besteht aus drei einfachen Schritten:\\
Zun\"achst werden die Daten (welche im XML-Format vorliegen) mitteles SAX-Parser verarbeietet, die notwendigen Informationen 
(Id, \"Uberschrift des Gesetzbuches, das Gesetzbuch, amtliche und juristische Abk"urzungen, der Paragraph, der Inhalt (mit Formatinformationen in Tags f\"ur HTML)) 
extrahiert und in eine eigene Klasse (Law) \"uberf\"uhrt. 
Dies definiert auch gleich das Schema der Dokumente f\"ur den Index. \\
Doch bevor diese in den Index gelangen, wird vorher \"uberpr\"uft, ob die extrahierten Daten alle Information enthalten. \\
Ist dies nicht der Fall, werden diese verworfen (leere/gestrichene Paragraphen). Der Index setzt sich aus Felder f\"ur je einen Informationstyp der Law Klasse zusammen. 
Die Tokens f\"ur den Index haben folgende Eigenschaften:
Sie sind keine Stopw\"orter oder Tags, wurden mittels Snowball-Stammer auf ihre Stammform zur\"uckgef\"uhrt und liegen nur in Kleinbuchstaben vor.  

\subsection{Verarbeitung der Suchanfragen}

F\"ur ein einfaches Suchen steht dem User eine Website zur Verf\"ugung, die \"ahnlich wie andere Suchmaschinen aus einem Textfeld und einem Button besteht. 
Nach erfolgreichem Abschicken und Verarbeiten der Anfrage werden dem User die Ergebnisse ordentlich unter der Suchmaske angezeigt. 
Bei der Suche selbst werden die ersten drei W\"orter und Angaben zu Paragraphen/Artikel als wichtiger gewertet und entsprechend h\"oher gescored.

\section{Evaluation}

In diesem Kapitel werden die Ergebnisse der Suchmaschine ausgewertet und analysiert, um deren Qualit\"at bewerten zu k\"onnen.
Dazu sind beispielhafte Anfragen gestellt worden und deren Ergebnisse untersucht worden.

\subsection{Durchf\"uhrung}

Die Evaluation der Suchamschine gestaltete sich schwierig, denn das Thema Recht ist nicht nur sehr umfangreich, sondern der komplette Umfang ist den meisten Menschen gar nicht bewusst.
Kleiner Test: Versuchen Sie mehr als 5 Gesetzb\"ucher/Verordnungen aufzuz\"ahlen außer dem Strafgesetzbuch, dem B\"urgerliche Gestzbuch und dem Grundgesetz. Nun ist es Ihnen gelungen?
Dieser Test zeigt auch eines der Probleme unserer Evaluation: Es muss verhindert werden, dass alle Testanfragen auf die selben Dokumente abziehen.
Daher entschlossen wir uns per Zufall 100 Paragraphen aus dem Index zu nehmen und Queries zu entwickeln, die entsprechende Paragraphen liefern sollen. 
Die Vorgabe dabei war, Fachtermini, welche ungebr\"auchlich sind, zu vermeiden. Aus diesem Satz haben wir dann nach einigem Ausprobieren, Ver\"andern und L\"oschen insgesamt 40 Queries gewonnen. \\
Zur Erleichterung der Evaluation haben wir ein semi-automatisches Verfahren entwickelt (Evaluation\_GUI.java). 
Dieses sollte sicherstellen, das die gleichen Dokumente bei gleichen Queries gleich bewertet werden.
(Die Ergebnisse werden in zwei Dateien gespeichert, eine f\"ur die Queries mit den relevanten und nicht relevanten Dokumenten, eine f\"ur die durchschnittliche Precision). 
Zur Ermittlung der Precision haben wir uns f\"ur das Top k (k =10) - Verfahren entschieden. Zur Berechnung der durchschnittliche Precision haben die f\"ur 11 Recall Punkte (0; 0,1; ... 1) die Precision bestimmt und davon den Mittelwert gebildet. 
Dieses Verfahren wurde gew\"ahlt, um die verschieden Ergebnisse f\"ur die einzelnen Topics gleichwertig zu halten und einem Mittelwert davon bilden zu k\"onnen der die verschidenen Suchalgorithmen miteinander vergleichen zu k\"onnen. \\

%\subsection{Evaluation des Prototypen}
%
%F\"ur die Evaluation des Prototypen wurden 100 Gesetze/Verordnungen zuf\"allig ausgew\"ahlt, zu denen per Hand passende Anfragen formuliert wurden.
%Daraufhin wurden die Ergebnisse der Suche auf die Relevanz und insbesondere auf das Auftauchen der ausgew\"ahlten Gesetze und Verorndungen \"uberpr\"uft.
%Als Ma\ss \ f\"ur die Qualit\"at der Ergebnisse wurde vor allem die Precision verwendet, da der Recall allenfalls abgesch\"atzt werden kann.
%Das begr\"undet sich in der Komplexit\"at der Daten, die es erschwert, die Menge an relevanten Dokumenten zu einem zuf\"allig vorgegebenen Thema zu ermitteln.
%
%\subsection{finale Evaluation}
%
%F\"ur die Evaluation der finalen Suchmaschine wurden 40 der Fragen aus der Menge der Fragen f\"ur den Prototypen ausgew\"ahlt, um wenig repr\"asentative Fragen zu vermeiden.
%Dazu z\"ahlen Fragen, deren Ergebnisse in ihrer Relevanz schwer abzusch\"atzen waren, oder auch solche, die ausschlie\ss lich relevante oder gar gleiche (bzw. nur im Datum verschiedene) Ergebnisse liefern.

\begin{center}
	\begin{tabular}{| l | l | l | l |}
		\hline
		  &Query			&Ziel					&Besonderheit		\\ \hline
		1 &Aufgaben des		&Welche Aufgaben hat	&Verwendung des	\\
		  &Bundesarchive	&das Bundesarchive?		&falschen Artikels	\\  \hline
		2 &Grenzwerte am	&Welche Grenzwerte 		&trotz wenig \\
		  &Arbeitsplatz		&gelten f\"ur welche	&ausf\"uhrlicher \\
		  &					&Stoffe an welchen 		&Query gute \\
		  &					&Arbeitsstoffen. Wie 	&Ergebnisse \\
		  &					&werden diese festgelegt& \\ \hline
		3 &Gerichtskosten	&Wer? Wann? Wo?			&W-Fragen werden \\
		  &tragen bezahlen	&						&gut beantwortet \\ \hline
		4 &StGB \S 242 		&Gesetzestext und		&gute Ergebnisse \\
		  &Diebstahl		&relevante Gesetze.		&bei Suche nach \\
		  &					&(schwerer Diebstahl,	&kokreten \\
		  &					&Raub etc.)				&Paragraphen \\ \hline
		5 &Eigentum  Erwerb	&Wie kann man Eigentum	&gute Antworten auf \\
		  &					&erwerben?				&grunlegende Fragen \\ \hline
	\end{tabular}
	
	Ausschnitt aus den Anfragen der finalen Evaluation
\end{center}

\subsection{Erl\"auterung der Datenreihen}

\begin{center}
	\begin{tabular}{| l | l |}
		\hline
			Datum &Erl\"auterung \\ \hline
			22.08.18&Evaluation mit erstem Index unter Verwendung der Funktionen \\
					&parseQuery1 und parseQuery2 des SearcherBRD (Algorithmus zur  \\
					&Indexerstellung nicht mehr vorhanden, da kleinere Fehler beim \\
					&Indexieren behoben wurden) \\ \hline
			05.09.18&\"aquivalent zur Datenreihe vom 22.08.18 nur mit korrigiertem Index \\ \hline
			10.09.18&Testen von parseQuery3 mit Gewichtung der unterschiedlichen \\
					&Dokumententeile (wurde sp\"ater weiter ver\"andert) \\
					&(Es wurden mehrere vorgenommen, aus \"Ubersichtlichkeit wird aber \\
					&nur eine (von vielen) abgebildet) \\ \hline
			20.09.18&verwenden von parseQuery3 mit optimalen Boostfaktoren f\"ur die \\
					&einzelnen Queries und einer neuen Tokinisierung f\"ur die Query \\ \hline
	\end{tabular}

	\includegraphics[scale=0.4]{aap.pdf}
	Average Precision der verschiedenen Versionen \\
	(jeweils Durchschnitt aller Queries)

	\includegraphics[scale=0.4]{ap.pdf}
	Average Precision der verschiedenen Versionen \\
	(Queries aufgesplittet)
\end{center}

%%\begin{itemize}
%	\item[Datenreihen vom 22.08.18] Evaluation mit ersten Index unter Verwendung der Funktionen parseQuery1 und parseQuery2 des SearcherBRD. 
%		(Algorithmus zur Indexerstellung nicht mehr vorhanden, da kleinere Fehler beim indexieren behoben wurden)
%	\item[Datenreihen vom 05.09.18] \"aquivalent zu Datenreihe vom 22.08.18 nur mit korrigierten Index
%	\item[Datenreihe vom 10.09.18] testen von parseQuery3 mit Gewichtung der unterschiedlichen Dokumenten teile (wurde sp\"ater weiter ver\"andert)
%		(Es wurden mehrere vorgenommen, aus \"Ubersichtlichkeit wird aber nur eine (von vielen) abgebildet)
%	\item[Datenreihe vom 20.09.18] verwenden von parseQuery3 mit optimalen Boostfaktoren f\"ur die einzelnen Queries und einer neuen tokinization f\"ur die Query
%\end{itemize}

\subsection{Auswertung}

\begin{itemize}
	\item Gesetze enthalten sehr oft hohe Fachtermini zu entsprechenden Themen, was diese nur schwer f\"ur die Suchmaschine auffindbar macht. (Salmonellose statt Samonellen)
	\item Gesetze verwenden sehr oft stark ungebr\"auchliche Formulierungen, welche sie wieder nur schwer auffindbar machen. (z.B. Ministerium des Inneren) 
		Desweiteren werden oft Begriffe sowohl in der zusammengesetzten Variante als auch in semmantisch gleichbedeuteten Phrasen verwendet, was pr\"azises Suchen erschwert. 
	\item Gesetze sind sehr stark miteinander verbunden. Sie verweisen aufeinander oder nehmen Bezug zueinander. 
		Dabei gibt es meist (so zumindest die Erfahrung) einen relevanten und einen nicht relevanten Paragraphen. 
		Die nicht relevanten Paragraphen erhalten meist durch treffendere Formulierung der Sachlage einen h\"oheren Score, haben aber selbst keine Aussagekraft zur gestellten Anfrage.
	\item Der allgemein verwendete Wortschatz ist sehr begrenzt und wird im allgemeinen Sprachgebrauch eher nicht verwendet. (Drogen $\leftrightarrow$  Bet\"aubungsmittel, Arbeiter $\leftrightarrow$ Arbeitnehmer, etc.)
\end{itemize}

\section{Ausblick}

F\"ur eine Weitere Entwicklung sind bereits einige Ideen gesammelt wurden:

\begin{itemize}
	\item Erweiterung der Suche nach Synonymen
	\item Fernwartung des Indexes
	\item Verwendung eines Lemmatizers zur besseren Verarbeitung
	\item automatische Auswertung der Logs 
\end{itemize}


\end{document}

